<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/tei_cp.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    BSB Codex Arbicus 238
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>
            
                </p>  
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <!--everything must begin with fol_ -->
    <facsimile>
        <surface corresp="#fol_2r" xml:id="surf_2r">
            <graphic height="1800px" url="../images/single/fol_2r.jpg" width="1335px"/>
        </surface>
        
        <surface corresp="#fol_2v" xml:id="surf_2v">
            <graphic height="1800px" url="../images/single/fol_2v.jpg" width="1316px"/>
        </surface>
    </facsimile>
    
    
    
    <text n="BSB Codex Arbicus 238" xml:id="BSB_238">
        
    <front xml:id="BSB_238_front">
        <!-- #######################################  to be added later  ####################################### -->

        <div type="info" xml:id="BSB_238_info">
            <p>Info</p>
        </div>
    </front>  
    <body>
        <div xml:id="BSB_238_div">
            <!-- #######################################  folio IIr  ####################################### -->
            <pb n="IIr" xml:id="fol_2r"/>
                            <lb />
            <l n="1">
                بسْم الاب والابن والُّروح القدس اله واحِدً. قال يرونم القس
            </l><lb />
            <l n="2">
                الترجمَان متا الحواري هو اوَّلُ من كتب الاِنجيل في بَلد يهُودَ بمدينَة
                
            </l><lb />
            <l n="3">
                التَّامات وانجيله اوَّل الانَاجيل بالمرتبة وهُو الراجع الى الله من 
                
            </l><lb />
            <l n="4">
                متاجِىِ لاسوَاق وتقاضي الخراج. وصف نِسبَةَ المسيح على وجهَيْن 
            </l><lb />
            <l n="5">
                منَ الابَآء الذينَ اجْتباهُم الله منَ الختان واختارهم بقُلوبِهم المختُونَة 
                
            </l><lb />
            <l n="6">
                عن كل كفْوءِ به فهو ولدُهُم مِنَ الْجِهَتَيْن. وفسَّرَ الحَوارَيِّ نسْبته 
                
            </l><lb />
            <l n="7">
                على ثلث فُصُولٍ كل فصْلٍ اَربَعة عشر اَبًا. فهنً ثلث فَصْحَات واَزْمَانٍ 
                
            </l><lb />
            <l n="8">
                ثَلاثة تصْحيحًا لسنته واظْهَارًا لخَبَرِه الذي فسَّره دَانِيَال. فَذكر الرِحْلة 
                
            </l><lb />
            <l n="9">
                الى بَابل وكَمْ ابٍ سَلَفُوا من بعد الرِحْلة الى قُدومِهِ وولادة المَسيح الذِي
                
            </l><lb />
            <l n="10">
                هُوَ بَلدِ في الاشْيَاءِ وعلِّمها. الاوّل علةُ جميع الاشيَاءِ وكل زَمَانٍ 
                
            </l><lb />
            <l n="11">
                وراس كُل نظام واوّليّة جديع المُراتب والاعداد وبُرهانُ كل حجة ونُورُ 
                
            </l><lb />
            <l n="12">
                كُل عَقْل. واَنّ اوَّل الايمان وقوامه انّ المسيح الله المولُود مِن امْرَاةٍ
                
            </l>
               
                <lb />
            <l n="13">
                المُخْضَع تحت التورة المولُود مِنَ العُذرَى البَتُولْ المُتوجع في بدنه الحاسي 
                
            </l><lb />
            <l n="14">
                المَكْلُوم في لحْمِه المعَلق فِي الصَليب لقي ذلكَ ليظهر قدرته وَسُلطَانِه 
                
            </l><lb />
            <l n="15">
                عَلى المَوْت وظفرته على جميع الاَلم والمِحَن الَّتِي تستقبحَها اوْهام 
                
            </l><lb />
            <l n="16">
                الادَميّين ويكرهُونها في حُكمِ عُقُولهم اِن قَام في بَدَنِه بكرَ المَوْتَا. 
                
            </l><lb />
            <l n="17">
                وراىِسَ الجمِيع ابن ابيه فهو ابنُ الاب. وَالاب اَبً له واحِدً بالجوْهَر 
                
            </l><lb />
            <l n="18">
                ثان بالقيُوم لا ثان في الذات بلا بَدْءٍ ولا نِهاية. وقد يليق بالمُحبين لِله
                
            </l>
            <!-- #######################################  folio IIv  ####################################### -->
            <pb n="IIv" xml:id="fol_2v"/>
            <lb />
            <l n="19">
                انْ يميزُوا اوَايل هذَا الاِنجِيل ووسطِه وَاوَاخِرِه ويتصَفَّحُوا كَيْفَ 
            </l><lb />
            <l n="20">
                اجتْبَاءَ الله هذا الرّسُول المحن مثوةً ويتبَصَّرُوا معَاني هذا الانجيل 
                
            </l><lb />
            <l n="21">
                ومحبة الله لِعِبَادِهِ اَنَ ارادَ انْ يَّاتي مُتَجسِّدًا ببدَن تَم مَّوْلُود. 
                
            </l><lb />
            <l n="22">
                فليَتَفَكَّرُوا ويتَكَرَّرُوا في قِراته فَاِنَّهُمْ سَيَشْعُرُونَ انّ الله اجْتَباهُم وَاتَّخذهُم 
                
            </l><lb />
            <l n="23">
                فَليتَّخذُوا طَاعَتِه والانقياد لاَمْره .وبِعد فاِنَّا قَصَرْنا في صَدْرِ هذه 
                
            </l><lb />
            <l n="24">
                المقَالة قَصْرًآ ارَدنا ايضَاحُ ثمَرَةِ الايمَانِ والاحْبار عنِ القصَّةِ اِلْقآيِمَةِ 
                
            </l><lb />
            <l n="25">
                المَاضِيَةَ وعن افعَالِ اللهِ المُحِبُّ الرؤُفُ المُحَكِم التَّدْبيرُ لكل من احَبَّ 
                
            </l><lb />
            <l n="26">
                وبحث عن اسْرار الدين وصقل عَيْنَ  قَلبه ليتطلع على اللّطآيِف الْمَكْتُومة 
                
            </l><lb />
            <l n="27">
                عن كثير تمَّ الصَّدْرُ 
                
            </l><lb />
            <l n="28">
                وَهَذِهِ فَهْرَسَة لابْواب الباب لاول.
                
            </l><lb />
            <l n="29">
                فيه ميلادُ المَسِيحْ وهدية المُتّجمِين. وَ تغيب يسُوع و قَتل الَاطْفَال 
                
            </l><lb />
            <l n="30">
                المسيح.
                
            </l><lb />
            <l n="31">
                الباب الثاني انصراف يسوع عن مصر 
                
            </l><lb />
            <l n="32">
                اِلَى نَازَرَة ومعمودية يَحْي في الاردن ومعمودية المَسيح.
                
            </l><lb />
            <l n="33">
                البابُ الثالث في مقايسة اِبْليس ليَسُوع بعد اَنْ صَام ارْبَعينَ 
                
            </l><lb />
            <l n="34">
                يوْماً واربعينَ ليلة ودعوتهِ لبيطر واندريَاش ويحي ويعقُب الصَّيَادين 
                
            </l><lb />
            <l n="35">
                وطوَافه على جلجال وبرءُه لامْرَاضِ النّاس المخْتَلِفة. 
                
            </l><lb />
            <l n="36">
                البَابُ الرَّابعُ  في السَّعادة وسَآئرِ العُهود وذلك في القَتلِ 
                
            </l>
        </div>
    </body>
        
    <back>
        <!-- #######################################  to be added later  ####################################### --> 
    </back>    
    </text>
    
</TEI>
